\section{Der ATmega328P (Mikrocontroller)}

Den wichtigsten Bestandteil des Schaltkreises stellt der Mikrocontroller, der ATmega328P, da.
Dieser ruft die Daten des Beschleunigungssensor ab, verarbeitet sie und schaltet bei Bedarf den
Vibrationsmotor an. Die für die Programmierung des ICs benötigten Pins sind durch Kontaktstellen am
Rand der Platine zugänglich.

Alle folgenden Informationen sind dem Datenblatt entnommen: \cite{atmega:datasheet}

\subsection{Technische Details}

Der ATmega328P, ein 8-bit Mikrocontroller der AVR-Familie, kann mit einer Spannung von 1.8 bis 5.5V
betrieben werden. Er besitzt einen internen 8MHz Oszillator, wodurch keine externe Clock nötig ist.
Die maximale Frequenz hängt dabei von der Betriebsspannung ab. Für 8MHz werden ca. 3V benötigt. Der
Flash-Speicher ist 32kB und der SRAM 2048 Bytes groß. Er besitzt die benötigte Peripherie für UART,
SPI und I\textsuperscript{2}C. Ebenfalls hat er sechs ADCs als auch 23 GPIO-Pins, von denen
allerdings wenige bereits verwendet werden, zum Beispiel als RESET-Pin.

\subsection{Programmieren des ATmega328P (ohne Bootloader)}

Um den ATmega328P zu programmieren, wird ein ``ISP-Programmer'' benötigt. Mit diesem kann der
Mikrocontroller programmiert werden, obwohl er bereits im Schaltkreis verbaut ist. Hierfür müssen
die Anschlüsse MOSI, MISO und SCK verfügbar sein und nicht anderweitig genutzt werden. Mit dem
ISP-Programmer kann der Flash-Speicher des Chips direkt beschrieben und sogenannte ``Fuses''
ebenfalls gebrannt werden. Fuses werden zum Setzen einiger interner Einstellungen des Chips
verwendet. Zum Beispiel zur Festlegung, ob die eingebaute oder eine externe Clock verwendet werden
soll.

\subsection{I\textsuperscript{2}C-Interface}

Der ATmega328P besitzt bereits eine I\textsuperscript{2}C-Schnittstelle, wodurch das Verwenden
dieses Protokolls, durch das Setzen und Auslesen weniger Register, vergleichsweise einfach
geschieht. Im Datenblatt wird der Begriff ``Two-Wire-Interface'' an Stelle von
I\textsuperscript{2}C benutzt, allerdings handelt es sich hierbei um das gleiche Protokoll. SCL und
SDA befinden sich auf den Pins PC5 und PC4. Weiter Information zu I\textsuperscript{2}C befinden
sich im Kapitel
\hyperref[sec:i2c]{Übersicht über I\textsuperscript{2}C}.

\subsection{Fuses}

Die sogenannten ``Fuses'' sind drei Bytes an Speicher im ATmega328P, welche zum Setzen einiger
wichtiger Einstellungen verwendet werden. Sie sind in sofern ``permanent'', als dass sie beliebig
oft gesetzt und wieder gelöscht werden können, allerings nicht zurückgesetzt werden, wenn keine
Spannung am Chip anliegt. \cite{ladyada:fuses}

Die drei Bytes werden in \textit{Low}, \textit{High} und \textit{Extended} unterteilt. Die aktuell
verwendeten Fuses für den ATmega328P auf der Platine sind: \textit{Low}: 0xE2 \textit{High}: 0xD9
\textit{Ext}: 0x07. Um die Bytes der Fuses zu berechnen, kann ein sogenannter ``Fuse-Calculator''
verwendet werden. Dieser setzt anhand der ausgewählten Einstellungen die einzelnen Bits. Für dieses
Projekt wurde folgender Fuse-Calculator verwendet: \url{http://www.engbedded.com/fusecalc/}.
Eine Übersicht über die einzelnen Bits und deren Funktionen kann im Datenblatt des ATmega328P ab
Seite 259 gefunden werden. \cite{atmega:datasheet}

\subsubsection{Beispiel anhand der ``Extended-Fuse''}

Die ``Extended'' Fuse des ATmega328P wird für die ``Brown-Out-Detection'' verwendet. Sollte die
Eingangsspannung unter einen gewissen Wert fallen, wird der Chip automatisch zurückgesetzt. Hier
wird die Fuse auf 0x07 gesetzt, was binär folgendes ergibt: 0b00000111. Durch das Setzen der letzten
drei Bit auf '1' wird ``BOD'' deaktiviert. Dies ist gut für das Testen der Platine, da es zunächst
durch fehlende Kondensatoren zu einer nicht konstanten Spannung und so zu unvorhergesehen Resets
kommen kann. Allerdings sollte es später wieder aktiviert werden, da der Chip bei einem zu hohen
Spannungsabfall nicht mehr ordnungsgemäß funktioniert, wodurch unerwartete Probleme auftreten
können.
